% article example for classicthesis.sty
\documentclass[a4paper,footinclude,headinclude,bibliography=totoc]{scrartcl} % KOMA-Script article 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[sorting=none]{biblatex}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{url}
\usepackage[american,german,ngerman]{babel} 
\usepackage{color}          
%\usepackage{classicthesis-ldpkg}
\usepackage[
	nochapters,
	drafting,
	%minionprospacing
	]{classicthesis} % nochapters

\usepackage{tikz}
\usepackage{gantt}

\newcommand{\person}[1]{\spacedlowsmallcaps{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\spacedlowsmallcaps{#1}}
\newcommand{\RA}{\ensuremath{\Rightarrow\,}}
\newcommand{\ra}{\ensuremath{\rightarrow\,}}
\renewcommand{\dot}{\ensuremath{\cdot\,}}

\newcommand{\todo}[1]{{\it \color{gray} #1}}
\newenvironment{todos}{%
    \it \color{gray}%
    \begin{itemize}%
  }%
  {%
    \end{itemize}%
}
\newcommand{\myVersion}{1.4}
\if\boolean{@drafting}{
\renewcommand{\PrelimText}{\footnotesize[\,\today\  \thistime\,-- v\myVersion\,]}
}
\bibliography{wikipedia}

\begin{document}

\titlehead{\scriptsize Freie Universit"at Berlin -- Fachbereich Informatik -- David Kaltschmidt (Mat. 3782360) }
\subject{\normalsize\rmfamily\normalfont \spacedlowsmallcaps{Expos\'e f"ur eine Diplomarbeit:} \\ \spacedlowsmallcaps{Wer schreibt Wikipedia?}}
    \title{\color{Maroon}\Large\rmfamily\normalfont\spacedallcaps{Schreiben wir unsere Geschichte selbst?}}
    \author{\large\rmfamily\normalfont\spacedlowsmallcaps{David Kaltschmidt}}
    \date{}
%\date{\rmfamily\normalfont\spacedlowsmallcaps{\today}} 
\publishers{\small betreut durch Dr. Claudia M"uller-Birn\\ Freie Universit"at Berlin -- Fachbereich Informatik}
    
    
    \maketitle
    
    \begin{abstract}
    	\noindent
	Als Online-Enzyklopädie ist Wikipedia nicht nur Nachschlagewerk sondern auch 
	ein sich stetig wandelndes Geschichtsbuch. Eine global verteilte Nutzerschaft liest 
	und schreibt über lokale Ereignisse noch während sie passieren. Diese Arbeit soll
	Möglichkeiten untersuchen, inwiefern man die Herkunft der Autoren bestimmen
	und damit Einflusssphären auf politische Ereignisse sichtbar machen kann. 
	Vorhandene Analysemethoden und Visualisierungen sollen auf Eignung untersucht, 
	gegebenenfalls weiterentwickelt und als Proof of Concept in einer Software umgesetzt werden.
    \end{abstract}
    
    \tableofcontents

    \include{content}

% bib stuff
%\nocite{*}
    %\bibliographystyle{plain}
    \printbibliography
\end{document}